%%% MAIN FILE
\documentclass[article,oneside,a4paper,hangul]{xmbk}
\setulmarginsandblock{1in}{1in}{*}
\setlrmarginsandblock{1in}{1in}{*}
\checkandfixthelayout
% metadata
\title{베이즈통계 및 실습 (326.411) 기말 자료분석}
\author{2012-11853 한석진}
\date{\today}
% document: start writing!
\begin{document}
\maketitle
\section{개요}
\cref{tab:cancer.raw}\은 흡연 기간(실험자가 20세부터 흡연을 시작했다고 가정하고
나이에서 20을 뺀 수)을 9개의 등급으로, 하루 흡연량(하루에 피는 담배 갯수)을
7개의 등급으로 구분하여 해당 그룹의 실험자 수와 폐암 사망자 수(괄호 안의 수)를
기록한 영국의 폐암 자료이다. 예를 들어, 흡연 기간이 40--44년이고 하루 흡연량이
25--34개인 사람은 총 2424명이고 그 중 사망자는 11명이다.
\begin{table}
\centering
\caption{영국 폐암 자료}
\label{tab:cancer.raw}
\begin{tabular}{l*{7}{r}}
\toprule & \multicolumn{7}{c}{하루 흡연량 (개)} \\
\cmidrule(l){2-8} 흡연 기간 (년)
       & None     & 1--9    & 10--14  & 15--19  & 20--24   & 25--34   & 35+     \\
\midrule
15--19 & 10366(1) & 3121    & 3577    & 4317    & 5683     & 3042     & 670     \\
20--24 & 8162     & 2937    & 3286(1) & 4214    & 6385(1)  & 4050(1)  & 1177    \\
25--29 & 5969     & 2288    & 2546(1) & 3185    & 5483(1)  & 4290(4)  & 1482    \\
30--34 & 4496     & 2015    & 2219(2) & 2560(4) & 4687(6)  & 4268(9)  & 1580(4) \\
35--39 & 3512     & 1648(1) & 1826    & 1893    & 3646(5)  & 3529(9)  & 1336(6) \\
40--44 & 2201     & 1310(2) & 1386(1) & 1334(2) & 2411(12) & 2424(11) & 924(10) \\
45--49 & 1421     & 927     & 988(2)  & 849(2)  & 1567(9)  & 1409(10) & 556(7)  \\
50--54 & 1121     & 710(3)  & 684(4)  & 470(2)  & 857(7)   & 663(5)   & 255(4)  \\
55--59 & 826(2)   & 606     & 449(3)  & 280(5)  & 416(7)   & 284(3)   & 104(1)  \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

보고서에서는 주어진 데이터를 바탕으로 다양한 베이지안 분석을 활용, 흡연 기간과
하루 흡연량에 따른 폐암 사망률의 추정 및 예측을 수행하였다.
\section{자료 탐색}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{assets/exploratory}
\caption{흡연 기간 및 하루 흡연량에 따른 사망률 그래프}
\label{fig:years.vs.rate}
\end{figure}

\cref{fig:years.vs.rate}를 보면 흡연 기간이 늘어날수록, 그리고 하루 흡연량이
늘어날수록 사망률 또한 늘어남을 보여주며, 이는 일반적인 직관과 부합한다.
다만, 하루 흡연량과 사망률의 그래프에서는 55--59 그룹의 경향성이 약간 다른데
이는 그룹에 속하는 피실험자들이 고령이기 때문에 담배 이외의 다른 요인에 영향을
많이 받았을 것으로 예상할 수 있다. 또 사망률의 증가폭이 선형적이기 보다는
체증함을 추측해볼 수 있다.

또 주어진 분할표로부터 피실험자의 수가 흡연 기간과 하루 흡연량에 대해 서로
독립인지 판단해볼 수 있다. $r\times c$ 분할표에 대해, 가산 자료 $y_{ij}:
i=1,\dots,r; j=1,\dots,c$가 주어져 있으면
\[
  y_{ij}\sim Poisson(\mu_{ij}),\quad\log\mu_{ij}=\alpha_i+\beta_j+\gamma_{ij}
\]
인 모형을 생각할 수 있으며, 여기서 $p_{ij}=p_iq_j$는 $r_{ij}=0$와 같다
\citep[p. 132]{lunn2012bugs}. $\alpha_i$, $\beta_j$, $\gamma_{ij}$의 사전분포를
적절히 $N(0,1)$으로 가정했을 때, 이를 JAGS 모형으로 표현하면
\cref{lst:contingency}\와 같다. $y_{ij}$를 피실험자의 수로 놓고
\lstinline{n.adapt}를 100, 샘플 크기를 4000으로 하여 확인한 결과 거의 모든
$\gamma_{ij}$의 신용구간이 0을 포함하지 않으며, 따라서 독립이 아니라고 생각할 수
있다.
\lstinputlisting[label=lst:contingency,
caption={분할표에서 독립성 검정을 위한 JAGS 모형}
]{assets/contingency.analysis.model.bug}
\section{모형 설정}
\subsection{포아송 회귀 모형}
모형에서 요구되는 것은 사망률의 추정이다. 그런데 자료에서 사망률은 피실험자 수와
사망자의 수로부터 연역이 될 수 있고, 피실험자수는 주어져있다. 즉, 사망자의 수를
이용하여 모형을 설정해도 이로부터 원하는 결과를 이끌어낼 수 있게된다.

이를 가정하고 모형을 설계해보자. 종속변수인 사망자 수는 가산 자료(count data)가
되고, 이는 전체 피실험자에 비해 매우 낮은 비율로 발생하게 된다. 요컨대 발생률이
낮은 가산 자료에 대해 적합한 모형을 찾아야 하는데, 이 때 주로 사용되는 모형이
포아송 회귀 모형(Poisson regression model)이다. 포아송 회귀 모형은
GLM(generalized linear model)의 일종으로서, 가산 자료의 회귀에 사용할 수 있는
가장 기본적인 모형이다. 자료에 대해 $y\sim Poisson(\mu)$을 가정하고, 연결함수로
일반적으로 로그함수를 사용한다 \citep[pp. 619--620]{kutner2005applied}.

주어진 자료의 설명변수가 범주형이고, 자료가 분할표의 형태로 주어져있기 때문에
포아송 회귀 모형을 적용하기 위해 약간의 변형이 필요하다. 자료가 $r\times c$
분할표로 주어져 있고 분할표의 $(i,j)$번 째 칸에는 피실험자의 수 $N_{ij}$와
사망자 수 $d_{ij}$가 있다고 하자. 각각 칸의 사망률을 $\mu_{ij}$라고 할 때,
$d_{ij}\sim Poisson(\mu_{ij}\times N_{ij})$를 만족하며 모든 칸의 관측 결과가
독립적이므로 전체 모형의 가능도는
\[
  \prod_{i=1}^r\prod_{j=1}^c\frac{(\mu_{ij}N_{ij})^{d_{ij}}e^{-\mu_{ij}N_{ij}}}{d_{ij}!}
\]
이며, 여기서 $\log\mu_{ij}=\alpha_i+\beta_j$이다.

이제 $\alpha_i$와 $\beta_j$를 잡아야 하는데, $N(\log0.01,1)$로 잡는다.
우선 사망률 그래프를 관측했을 때 $\mu_{ij}$가 대략 0에서 0.02 사이에 위치하므로
사전분포의 시작이 0.01 근처에서 하는게 적절하며, 로그를 연결함수로 사용하기
때문에 여기에 맞춰 사전분포의 평균을 $\log0.01$으로 하는게 적절하다.
분산의 경우도 $\mu_{ij}$의 변동폭과 연결함수, 수렴속도를 고려하여 1이
적절하다고 판단하였다. 이를 이용해 JAGS 모형을 만들면 \cref{lst:pois}\과 같다.
\lstinputlisting[label=lst:pois,caption={JAGS로 작성한 포아송 회귀 모형}
]{assets/model.pois.bug}
\subsection{음이항 회귀 모형}
포아송 분포는 평균과 분산이 같은 값을 가진다. 따라서 실제 모형이 이 성질을
만족하지 못하는 경우는 포아송 모형을 사용하기 힘들다. 대부분의 경우는 분산이
평균보다 더 큰 값을 취하게 되고, 때문에 포아송 회귀는 과대산포(over-dispersion)
문제가 자주 발생하게 된다. 따라서 이에 대한 해결책 중 하나로 음이항 회귀
모형(negative binomial regression model)이 있다 \citep[p. 117]{lunn2012bugs}.

음이항 분포 $NB(s,p)$의 확률밀도함수는
\[
  f(x|s,p)=\binom{x+s-1}{x}p^x(1-p)^s=\frac{\Gamma(x+s)}{x!\Gamma(s)}p^x(1-p)^s
\]
이다. 여기서 $p=\lambda/(s+\lambda)$이면,
\[
  f(x|s,p)=\frac{\lambda^x}{x!}\frac{\Gamma(s+x)}{\Gamma(s)(s+\lambda)^x}
           \left(1+\frac{\lambda}{s}\right)^{-s}
\]
이고, 이는 $s\to\infty$이면 포아송 분포로 가는 것을 알 수 있다. 이 때 분산은
$ps/(1-p)^2=\lambda\times(1+\lambda/s)>\lambda$가 된다. 요컨대, 음이항 분포는
과대산포된 포아송 분포로 생각할 수 있다. 이 성질을 이용하여 기존 포아송 모형의
포아송 분포를 음이항 분포로 수정하여 음이항 회귀 모형을 만들수 있고, JAGS로 만든
결과는 \cref{lst:nb}와 같다. 여기서 $s$의 사전분포는 $P(s=t)=1/m$,
$t=1,\dots,m$으로 하고 $m=1000$으로 가정한다.
\lstinputlisting[label=lst:nb,caption={JAGS로 작성한 음이항 회귀 모형}
]{assets/model.nb.bug}
\subsection{GLMM의 적용}
포아송 회귀의 과대산포 문제를 해결하기 위한 또 하나의 방법으로, 회귀식의 선형식
항에 오차항을 더해 GLMM(generalized linear mixed model)을 만드는 법이 있다
\citep[pp. 227--229]{lunn2012bugs}. 따라서 기존 포아송 모형의 선형식에서
$\log\mu_{ij}=\alpha_i+\beta_j+\epsilon_{ij}$가 되도록 적절한 $\epsilon_{ij}$를
더하면 된다. 오차항의 사전분포로는 $\epsilon_{ij}\sim N(0,w^2)$를 사용하고,
앞선 $\alpha_i$, $\beta_j$의 분산이 1이였으므로 이를 바탕으로
$w\sim Unif(0,1)$를 가정하자. 이를 바탕으로 JAGS 모형을 만들면
\cref{lst:glmm}\과 같다.
\lstinputlisting[label=lst:glmm,caption={JAGS로 작성한 GLMM 포아송 회귀 모형}
]{assets/model.glmm.bug}
\section{사후분포 분석 및 진단}
앞서 논의된 세 모형에 대해 JAGS로 MCMC 샘플링을 진행하였다. 초기 설정의 경우
\lstinline{n.adapt}는 100으로, \lstinline{n.chains}는 4로 설정했다. 실제 자료를
그대로 쓰는 경우는 0 때문에 제대로 적합이 되지 않으므로, 피실험자와 사망자
자료에 모두 1씩을 더해서 문제점이 발생하는 것을 예방하였다. MCMC 샘플은 체인별로
4000개씩 추출했다.
\subsection{수렴 진단 \citep{Rcoda}}
우선 MCMC 샘플의 수렴 진단을 위해 다음 함수들을 사용하였다.
\paragraph{traceplot, autocorr.plot}
\lstinline{traceplot}와 \lstinline{autocorr.plot}은 각각 시간별 MCMC 샘플 그래프
및 자기상관계수 그래프를 그려주어 수렴 여부를 시각적으로 확인할 수 있도록
도와준다. \cref{fig:trace.and.acf}처럼 확인 결과 $\alpha$나 $\beta$ 같은 경우는
세 모형 모두 잘 수렴하는 양상을 보인다. 그러나 GLMM 모형의 $w$는 traceplot에서
수렴양상이 잘 나타나지 않으며, acf plot에서도 자기상관계수가 잘 감소하지 않음을
확인할 수 있었다.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{assets/trace-and-acf}
\caption{$\alpha_1$의 traceplot과 acf plot.
좌측부터 푸아송 회귀 모형, 음이항 회귀 모형, GLMM 모형}
\label{fig:trace.and.acf}
\end{figure}
\paragraph{geweke.diag}
Geweke가 제안한 이 테스트는 마코프 체인의 처음 부분과 끝 부분의 상태가 동등한지
확인해주는 테스트다. 테스트의 결과로 나온 Z-score가 0에서 멀어질수록 둘의 상태가
다르다는 의미이며, 이는 아직 마코프 체인이 정상상태에 도달하지 못했다는 의미를
내포한다.

테스트 결과, 포아송 모형과 음이항 모형의 경우는 거의 대부분 절대값이 1 이하로
충분히 정상상태에 도달했음을 의미하고 있다. 다만 GLMM 모형의 경우는 종종 크기가
1을 넘어가며, 심지어 2나 3이 넘어가는 값도 있는 것으로 보아 아직 마코프 체인이
불안정한 상태임을 알 수 있다.
\begin{table}
\centering
\caption{Geweke's convergence diagnostic 결과 중 일부}
\label{tab:geweke}
\begin{tabular}{l*{16}{r}}
\toprule
사슬 종류 & $\beta_1$  & $\beta_2$  & $\beta_3$  &
            $\beta_4$  & $\beta_5$  & $\beta_6$  & $\beta_7$ \\
\midrule
포아송 1& 0.80891 & 0.64118 & 0.43930 &-0.06050 & 0.21147 &-0.15964 & 0.09147 \\
포아송 2& 2.0342  & 0.9507  & 1.1606  & 1.5116  & 1.0255  & 0.9972  & 1.2166  \\
포아송 3& 0.7761  & 1.3956  & 0.5907  & 0.6025  & 0.9098  & 0.7354  & 1.0574  \\
포아송 4&-0.400640&-0.005279&-0.269754&-0.045243&-0.259989&-0.354182&-0.427022\\
음이항 1& 0.68044 & 1.02758 & 0.62092 & 0.33270 & 0.57481 & 0.62086 & 0.82659 \\
음이항 2&-0.3181  & 0.4353  & 0.4180  & 0.3626  & 0.4142  & 0.2342  & 0.3549  \\
음이항 3&-0.6602  &-0.2224  &-0.3979  &-0.4852  &-0.5265  &-0.5919  &-0.6232  \\
음이항 4&-0.7612  &-0.0269  &-0.3477  &-0.6315  &-0.4017  &-0.4716  &-0.5243  \\
GLMM   1& 1.5272  & 1.5894  & 2.1238  & 1.0859  & 1.5120  & 0.9562  & 1.1375  \\
GLMM   2& 2.6979  & 3.3011  & 1.7516  & 3.0446  & 2.3196  & 2.4546  & 2.3682  \\
GLMM   3&-1.4855  &-1.7011  &-0.7239  &-1.4405  &-1.0109  &-1.1009  &-1.0070  \\
GLMM   4&-1.7439  &-1.3361  &-1.8184  &-1.7598  &-1.1764  &-1.1202  &-1.8627  \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\paragraph{heidel.diag}
Cramer-von-Mises 통계량을 바탕으로, 추출된 샘플이 정상분포에서 왔는지 검정하는
테스트이다. 대부분이 테스트를 통과했다.
\paragraph{gelman.diag}
Gelman-Rubin 통계량을 바탕으로, 여러개의 체인들이 있을 때 그것이 수렴했는지
판단하는 테스트이다. 만일 체인들이 전부 수렴했다면 서로 비슷한 형태를 지니게
될 것이라는 아이디어를 바탕으로, between-chain variance와 within-chain
variance로부터 통계량을 계산한다. 통계량이 1에 충분히 가까우면 수렴이 되었다고
판단한다. 세 모형을 테스트한 결과 모든 변수에 대해 통계량의 상한이 1.1 이하로
나오며 테스트를 통과하였다.
\subsection{모형 선택}
각각 모형에 대해 4000개의 샘플을 뽑아 DIC를 계산했으며, 그 결과는
\cref{tab:dic}\와 같다. 포아송 회귀와 음이항 회귀의 DIC가 비슷하게 낮게 나왔고,
GLMM을 사용한 경우는 비교적 좋지 않은 것으로 드러났다.
포아송 회귀와 음이항 회귀를 비교해보면, 음이항 회귀가 새로운 변수 $s$를 사용한
점에서 모형의 복잡도인 $p_D$에서 손해를 봤으나, 정확히 그 만큼 적합도 $\bar D$가
올라가서 큰 차이가 없다고 해석을 할 수 있다. 반면 GLMM의 경우는, 적합도도 다소
떨어지는 편인데다 $\epsilon_{ij}$에 해당되는 변수들이 많아져 복잡도에서 많은
손해를 본 것으로 해석이 된다.

보고서에서는 오컴의 면도날 법칙을 적용하여, 더 단순한 포아송 회귀를 최선의
모형으로 간주하도록 하겠다.
\begin{table}[b]
\centering
\caption{모형별 DIC}
\label{tab:dic}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
모형 & $\bar D$ & $p_D$ & DIC \\
\midrule
포아송 회귀 & 223.1 & 14.91 & 238 \\
음이항 회귀 & 222.7 & 15.39 & 238.1 \\
GLMM        & 227.3 & 24.24 & 251.5 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\subsection{포아송 회귀 모형의 MCMC}
최적의 모형이 정해졌으니 실제 분석을 위해 사후분포로부터 MCMC 샘플을 얻어내야
한다. 위에서 정의된 포아송 회귀 모형의 사후분포는 다음과 같다.
\[
\Pi(\alpha,\beta|N,d)\propto
\prod_{i=1}^r\prod_{j=1}^c f(N_{ij},d_{ij}|\alpha_i,\beta_j)\Pi(\alpha_i)\Pi(\beta_j).
\]
여기서 $\alpha_i\sim N(m_i,s_i^2)$, $\beta_j\sim N(n_j,t_j^2)$라고 가정하자.
일반성을 잃지않고, $\alpha_i$를 제외한 나머지를 모두 조건부로 넣으면
\[
\Pi(\alpha_i|\alpha_{-i},\beta,N,d)
  \propto
    \Pi(\alpha_i)\prod_{j=1}^c f(N_{ij},d_{ij}|\alpha_i,\beta_j)
  \propto e^{-\frac{(\alpha_i-m_i)^2}{2s_i^2}}\mu_{ij}^{d_{ij}}e^{-\mu_{ij}N_{ij}}.
\]
여기서 $\mu_{ij}=\exp(\alpha_i+\beta_j)$를 대입하면
\[
\Pi(\alpha_i|\alpha_{-i},\beta,N,d)
  \propto e^{-\frac{(\alpha_i-m_i)^2}{2s_i^2}}e^{\alpha_id_{ij}}e^{-\exp(\alpha_i+\beta_j)N_{ij}}.
\]
양변에 로그를 취하면
\[
\log\Pi(\alpha_i|\alpha_{-i},\beta,N,d)
  \propto -\frac{(\alpha_i-m_i)^2}{2s_i^2}+\alpha_id_{ij}-e^{\alpha_i}e^{\beta_j}N_{ij}.
\]
이 때 이 식을 두번 미분하면
\[
\frac{d^2}{d\alpha_i^2}\log\Pi(\alpha_i|\alpha_{-i},\beta,N,d)
  \propto -\frac{1}{s_i^2}-e^{\alpha_i}e^{\beta_j}N_{ij}<0.
\]
이는 $\beta_j$에 대해서도 마찬가지다. 즉, 모형에서 $\alpha_i$, $\beta_j$는
각각의 full conditional distribution이 log-concave한 성질을 가지며,
이 경우 \emph{adaptive rejection sampling이 가능해진다!}

따라서 푸아송 회귀 모형의 MCMC 알고리즘은 다음과 같다:
\begin{enumerate}
\item $(\alpha_1^{(0)},\dots,\alpha_r^{(0)},\beta_1^{(0)},\dots,\beta_c^{(0)})$을
  잡는다 (초기화).
\item For $i$ in $1$ to $T$,
\begin{itemize}
\item Adaptive rejection sampling으로 $\alpha_k^{(i)}$를
$\alpha_k|\alpha_1^{(i)},\dots,\alpha_{k-1}^{(i)},\alpha_{k+1}^{(i-1)},\dots,\beta_c^{(i-1)}$에서
샘플링.
\item Adaptive rejection sampling으로 $\beta_l^{(i)}$를
$\beta_l|\alpha_1^{(i)},\dots,\beta_{l-1}^{(i)},\beta_{l+1}^{(i-1)},\dots,\beta_c^{(i-1)}$에서
샘플링.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{모형 진단}
포아송 모형을 자료의 적합시킨 결과는 \cref{tab:pois.result}\과 같다. 이 값이
실제 자료와 얼마나 적합되었는지는 \cref{fig:credible.interval}에서 확인할 수
있다. 하루 흡연량 그룹으로 나누어 흡연 기간과 사망률의 그래프를 그리고, 그 위에
모형의 예측값 및 95\% 신용구간(credible set)을 표시하였다.
\begin{table}
\centering
\caption{포아송 모형의 적합 결과}
\label{tab:pois.result}
\begin{tabular}{l*{6}{r}}
\toprule
           &   Mean &     SD &  2.5\% &  97.5\% & Naive SE & Time-series SE \\
\midrule
$\alpha_1$ & -5.049 & 0.3958 & -5.846 & -4.2961 & 0.003129 &        0.01187 \\
$\alpha_2$ & -4.943 & 0.3829 & -5.720 & -4.2220 & 0.003027 &        0.01210 \\
$\alpha_3$ & -4.620 & 0.3616 & -5.343 & -3.9282 & 0.002858 &        0.01174 \\
$\alpha_4$ & -3.643 & 0.3021 & -4.239 & -3.0654 & 0.002388 &        0.01326 \\
$\alpha_5$ & -3.572 & 0.3114 & -4.192 & -2.9785 & 0.002462 &        0.01308 \\
$\alpha_6$ & -2.727 & 0.2885 & -3.282 & -2.1635 & 0.002281 &        0.01278 \\
$\alpha_7$ & -2.477 & 0.2989 & -3.076 & -1.8987 & 0.002363 &        0.01278 \\
$\alpha_8$ & -2.044 & 0.3051 & -2.639 & -1.4462 & 0.002412 &        0.01227 \\
$\alpha_9$ & -1.591 & 0.3128 & -2.210 & -0.9919 & 0.002473 &        0.01253 \\
$\beta_1$  & -4.468 & 0.3618 & -5.194 & -3.7703 & 0.002861 &        0.01175 \\
$\beta_2$  & -3.705 & 0.3491 & -4.395 & -3.0370 & 0.002760 &        0.01185 \\
$\beta_3$  & -3.247 & 0.3197 & -3.883 & -2.6258 & 0.002527 &        0.01275 \\
$\beta_4$  & -3.114 & 0.3195 & -3.744 & -2.4947 & 0.002526 &        0.01280 \\
$\beta_5$  & -2.760 & 0.2815 & -3.313 & -2.2120 & 0.002225 &        0.01321 \\
$\beta_6$  & -2.533 & 0.2792 & -3.080 & -1.9922 & 0.002208 &        0.01286 \\
$\beta_7$  & -1.974 & 0.2939 & -2.547 & -1.3985 & 0.002324 &        0.01290 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{assets/credible-interval}
\caption{사후분포의 예측값 및 신용구간의 비교}
\label{fig:credible.interval}
\end{figure}
\section{결론 및 논의}
범주형 독립변수와 분할표로 주어진 자료에 대해 회귀분석을 적용하여 원하는 결과를
추정하고자 하였다. 종속변수가 가산자료이고 극히 적은 비율로 발생하는 점에서
포아송 회귀 모형을 착안하였으며, 그것의 응용인 음이항 회귀 모형과 GLMM으로의
확장 모형 또한 적용해보았다. 포아송 모형과 음이항 모형은 잘 수렴함을 확인하였고,
GLMM 모형은 일부 테스트를 통과하지 못하여 마코프 체인이 다소 불안정안 상태임을
확인했다. 세 모형 중에서 가장 최적의 모델로서 DIC가 가장 낮은 포아송 회귀 모형을
선택하였고, 여기에 adaptive reject sampling과 Gibbs sampling을 적용하여 MCMC
샘플을 얻을 수 있음을 확인하였다. 마지막으로, 이렇게 얻어진 모형의 사후분포가
실제 관측치에 얼마나 적합한지 최종적인 모형 진단을 실행하였다.

모형의 적합도를 높일 수 있는 몇 가지 추가연구가 가능할 것으로 보인다. 우선
논의된 모든 모형은 로그--선형 모형으로서, 선형식과 로그 연결함수를 사용한
형태이다. 여기서 연결함수의 형태를 변형하거나, 선형식이 아닌 다른 식을 적용하여
적합도를 높이려는 시도를 할 수 있을 것이다.

논의된 모형들은 모두 자료를 범주형으로서 사용했지만, 원래 연속형 자료였던 것을
범주형으로 변환한 것이기 때문에 다른 방법을 이용하면 연속형 자료처럼 사용할 수
있을 것이다. 요컨대 계층 모형을 활용하여, 흡연 기간과 흡연량의 원래 분포를
가정해 하나의 계층을 만들고, 범주형 자료의 형태에서 가능도를 구하여 사후분포를
추측하는 식이다.

가장 적합한 사전분포를 찾기위한 연구도 필요할 것이다. 사전분포를 어떻게 잡느냐에
따라서 MCMC 샘플이 몇천번 시도만으로도 잘 수렴하기도 하며, 십만번 가량 샘플링을
해도 잘 수렴이 되지 않는 경우가 있다. 보고서에서는 직관적인 감으로 사전분포를
선택하였으나, 이는 모형이 복잡해질수록 사용하기 어려운 방법이다.
\printbibliography
\end{document}
